---
title: 第一部分（2） 
tags: [PLLC]
layout: default
---
# 第二章： 求值的构成 #
现在我们有了结构上的归纳，我们已经准备好返回eval<sub><b>r</b></sub>作为一个求值器的一致性问题了。换句话说，我们希望证明eveal<sub><b>r</b></sub>是一个函数。或更形式化的来说，给出一个结果R的概念：

    R=t
     |f
我们希望证明下面的定理：

**定理 2.1**： 如果 eval<sub><b>r</b></sub>(B<sub>0</sub>) = R<sub>1</sub> 并且eval<sub><b>r</b></sub>(B<sub>1</sub>) = R<sub>2</sub>,那么 R<sub>1</sub>=R<sub>2</sub>。

要证明这个定理，我们需要假设 eval<sub><b>r</b></sub>(B<sub>0</sub>) = R<sub>1</sub>，eval<sub><b>r</b></sub>(B<sub>1</sub>) = R<sub>2</sub>对一些B<sub>0</sub>,R<sub>1</sub>,R<sub>2</sub>成立，但是并不包括R<sub>1</sub>=R<sub>2</sub>的情况。通过*eval*<sub><b>r</b></sub>的定义，我们假设暗含着B<sub>0</sub>=<sub><b>r</sub></b>R<sub>1</sub> 和B<sub>0</sub>=<sub><b>r</sub></b>R<sub>2</sub>(使用的是=<sub>**r**</sub>,不是=）。因此，通过作为等效关系=<sub>**r**</sub>定义，得到R<sub>1</sub>=<sub>**r**</sub>R<sub>2</sub>。要得到最后的结果R<sub>1</sub>=R<sub>2</sub>，我们必须研究一般的形如证明 M=<sub>**r**</sub>N, M, N&in;B的自然的计算。
因为=<sub>**r**</sub>是单步约化&rightarrow;<sub>**r**</sub>的一个扩展，证明M =<sub>**r**</sub> N 一般来说是一系列基于**r**的双向的单步约化：    
![2.0.1](/ref/2015-08-28/2.0.1.png "2.0.1")    
这里每L<sub>n</sub> &in; B。有可能这些步骤重新安排，这样所有的约化步骤从M到某个L，同时从N到同样的L。换句话说，如果*M =<sub>**r**</sub> N*,可能这里就存在一个表达式L，使得*M &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L*且，*N &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L*。

如果我们能证明这样L总是存在的，那么一致性的证明就完成了。回想一下，我们有    
*R<sub>1</sub> =<sub>**r**</sub> R<sub>2</sub>*    
并声明（还没有证明），必然有一个表达式L，使得    
*R<sub>1</sub> &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L* 且 *R<sub>2</sub> &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L*    
*R*的元素，是**t**或者**f**，很显然是不能约化为除了他们自己之外的任何其他值的。所以，*L = R<sub>1</sub>*和*L = R<sub>2</sub>*,就意味着*R<sub>1</sub> = R<sub>2</sub>*。 

通过以上的讨论，我们把 *eval<sub>**r**</sub>* 的一致性的证明简化成了对的*M =<sub><b>r</b></sub> N*的形状的申明<sup>[\[1\]](#1)</sup>。一个形式等价系统的一致性证明和重新安排一系列约化步骤之间的联系，由Church和Rosser洞察，他们用这个想法来分析一个语言的一致性性，叫做&lambda;-演算(后面我们会学习)。一般来说，从基本的约化观念产生的条款的等价关系，如果满足重新安排的属性的话，就是**Church-Rosser**。

**定理 2.2[=<sub>r</sub>的Churn-Rosser]**:如果*M =<sub>**r**</sub> N*,那么这里存在一个*L*使得，*M &rightarrow;&rightarrow;<sub>r</sub> L*和*N &rightarrow;&rightarrow;<sub>r</sub> L*。    
因为我们给定了一个特殊的*M =<sub>r</sub> N*,因为=<sub>**r**</sub>的定义是递归的，我们通过归纳*M =<sub>**r**</sub> N*的派生的结构可以证明这个定理。

**证明定理2.2**：通过归纳*M =<sub>**r**</sub> N*的证明的结构。

+ 基本情形：
    - *M &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> N*    
令 *L = N*,那么满足申明。

+ 归纳情形：
    - *M =<sub>**r**</sub> N*， 因为 *N =<sub>**r**</sub> M*    
通过归纳，对于 *N =<sub>**r**</sub> M* 存在L，L就是我们想要的。
    - *M =<sub>**r**</sub> N*,因为*M =<sub>**r**</sub> L<sub>0</sub>* 和 *L<sub>0</sub> =<sub>**r**</sub> N*    
通过归纳，存在*L<sub>1</sub>*使得*M &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L<sub>1</sub>* 和*L<sub>0</sub> &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L<sub>1</sub>*满足。再次通过归纳，存在*L<sub>**2**</sub>*使得*N &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L<sub>2</sub>* 和*L<sub>0</sub> &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L<sub>2</sub>*满足。用图形表示的话就是：    
![2.0.2](/ref/2015-08-28/2.0.2.png "2.0.2")    
现在假设，*L<sub>0</sub>*可以约化为*L<sub>1</sub>*和*L<sub>2</sub>*,会有一个*L<sub>3</sub>*，这样*L<sub>1</sub> &rightarrow;&rightarrow; L<sub>3</sub>*和*L<sub>2</sub> &rightarrow;&rightarrow; L<sub>3</sub>*能够满足。因此我们证明需要的声明就满足了，因为*M &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L<sub>3</sub>* 和*N &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L<sub>3</sub>* 得到了满足。

再一次的，我们把完成证明依赖于另外的一个可约化系统的声明上。这个新的属性称为菱形属性，因为这个定理要求的图，使得约化可以重排的形状是一个菱形：    
![2.0.3](/ref/2015-08-28/2.0.3.png "2.0.3")

**定理 2.3[&rightarrow;&rightarrow;<sub>__r__</sub>的菱形属性]**:如果*L &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> M* 和 *L&rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> N*成立，那么，存在一个*L&prime;*使得*M &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L&prime;*和*N &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub>L&prime;*成立。

要证明这个定理，首先证明&rightarrow;<sub>**r**</sub>的类菱形属性：    
**引理 2.4 [&rightarrow;<sub>**r**</sub>的类菱形属性定理]**:如果 *L &rightarrow;<sub>**r**</sub> M*和*L &rightarrow;<sub>**r**</sub> N*,下面结论之一成立：

+ *M = N*，
+ *M &rightarrow;<sub>**r**</sub> N*,
+ *N &rightarrow;<sub>**r**</sub> M*,或者
+ 存在一个*L&prime;*使得*M &rightarrow;<sub>**r**</sub> L&prime;* 和*N &rightarrow; L&prime;*成立。
  
要证明这个引理，我们需要考虑给定一个*L &rightarrow;M*，并注意&rightarrow;<sub>**r**</sub>的定义是递归的：
**证明引理 2.4**：通过归纳证明*L &rightarrow;<sub>**r**</sub> M* 的结构。

+ 基本情形：
    - *L **r** M*    
通过**r**的定义我们知道，这有两种子情形：
        + *L = (f &bull; B<sub>0</sub>) M=B<sub>0</sub>*    
表达式*L*可以通过&rightarrow;<sub>**r**</sub>有两种方式约化到N:通过B<sub>0</sub> 或者通过 (f&bull; B&prime;<sub>0</sub>)并且B<sub>0</sub>&rightarrow;<sub>**r**</sub> B&prime;<sub>0</sub>。    
如果*N = B<sub>0</sub>*,那么*M=N*，声明就满足了。    
否则的话，*N = (f &bull; B&prime;<sub>0</sub>)*。那么，因为*M = B<sub>0</sub>*,所以*M &rightarrow;<sub>**r**</sub> B&prime;<sub>0</sub>*,以及**r**的定义，可知 *N &rightarrow;<sub>**r**</sub> B&prime;<sub>0</sub>*。这样声明也就守住了，*L&prime; = B&prime;<sub>0</sub>*.
        + *L = (t &bull;B<sub>0</sub>),M=t*    
和上面的情形类似，无论*N = M*还是*N = (t&bull;B&prime;<sub>0</sub>)*都可以得到*N &rightarrow;<sub>**r**</sub> M*。
+ 归纳的情形;不失一般性，假设*L <s>**r** </s>M*(否则就调换N和M)
    - *L = (B<sub>1</sub> &bull; B<sub>2</sub>),B<sub>1</sub> &rightarrow; B&prime;<sub>1</sub>, M = (B&prime;<sub>1</sub> &bull; B<sub>2</sub>)*    
我们有两个子情形：
        + *N =(B&prime;&prime;<sub>1</sub> &bull;  B<sub>2</sub>)*, 这里 *B<sub>1</sub> &rightarrow;<sub>**r**</sub> B&prime;<sub>1</sub>* , 且 *B<sub>1</sub> &rightarrow;<sub>**r**</sub> B&prime;&prime;<sub>1</sub>* , 我们可以应用归纳法。如果 *B&prime;<sub>1</sub> = B&prime;&prime;<sub>1</sub>*, 那么 *M = N* 成立，声明也就守住了。如果 *B&prime;&prime;<sub>1</sub> &rightarrow;<sub>**r**</sub> B&prime;<sub>1</sub>*, 那么满足 *M &rightarrow;<sub>**r**</sub> N*, 声明也守住了。最后，如果 *B&prime;<sub>1</sub> &rightarrow;<sub>**r**</sub> B&prime;&prime;<sub>1</sub>* , 以及 *B&prime;&prime;<sub>1</sub> &rightarrow;<sub>**r**</sub> B&prime;&prime;&prime;<sub>1</sub>*, 那么就有 *M &rightarrow;<sub>**r**</sub> (B&prime;&prime;&prime;<sub>1</sub> &bull; B<sub>2</sub>)* 以及 *N &rightarrow;<sub>**r**</sub> (B&prime;&prime;&prime;<sub>1</sub> &bull; B<sub>2</sub>)*， 那么我么也守住了声明， *L&prime;=(B&prime;&prime;&prime;<sub>1</sub> &bull; B<sub>2</sub>)*。
        + *N = (B<sub>1</sub> &bull; B&prime;<sub>2</sub>)*, 且 *B<sub>2</sub> &rightarrow; B&prime;<sub>2</sub>*. 因为 *B<sub>1</sub> &rightarrow;B&prime;<sub>1</sub>，N &rightarrow;<sub>**r**</sub> (B&prime;<sub>1</sub> &bull; B&prime;<sub>2</sub>)*。 类似的， *M &rightarrow;<sub>**r**</sub>(B&prime;<sub>1</sub> &bull; B&prime;<sub>2</sub>)*. 这样， *L&prime; = (B&prime;<sub>1</sub> &bull; B&prime;<sub>2</sub>)* 就守住了。

    - *L = (B<sub>1</sub> &bull; B<sub>2</sub>)*,以及*M=(B<sub>1</sub>&bull;B&prime;<sub>2</sub>)*    
和上面的情况类似。

现在我们知道单步约化满足一个类菱形属性，我们可以证明，它的传递-自反的闭包，满足菱形属性。假设 *L &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> M* 和 *L &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> N* 。通过归纳约化关系 &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub>的定义一下符号：    
<center> *L &rightarrow;<sup>m</sup><sub>**r**</sub> M* 和 *L &rightarrow;<sup>n</sup><sub>**r**</sub> N* </center>
对与一些*m,n &in;* 自然数。这里&rightarrow;<sup>m</sup><sub>**r**</sub> 意思使用&rightarrow;<sub>**r**</sub> m 步。做图的话，我们就有：
<center>![2.0.4](/ref/2015-08-28/2.0.4.png "2.0.4") </center>
在单步约化上使用类菱形属性，我们可以填充L<sub>11</sub>, L<sub>21</sub>, L<sub>12</sub>，等，直到整个的区域被填满：
<center>![2.0.5](/ref/2015-08-28/2.0.5.png "2.0.5") </center>
最后这个想法也能转化为一个归纳。

前面的讨论同时证明了 *M =<sub>**r**</sub> R* 当且仅当 *M &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> R* 的时候成立。因此，我们通过约化有不失一般性的定义了求值。放下不同，对称的性质在对B表达式求值的过程中并没有提供帮助。在下一章，我们会介绍一个编程语言，对于这样显然的后退的步骤可以真的缩短一个程序的计算结果。

在决定了一个程序有唯一的一个值之后，剩下的问题就是是否一个程序总是有一个值。    
**定理 .25**： 对于任何的*B<sub>0</sub>*,*eval<sub>**r**</sub>(B<sub>0</sub>) = R<sub>0</sub>* 一定存在一些 *R<sub>0</sub>* 可以满足式子。

这可以推导出对于B表达式的等价判断来说，存在一个算法：求值可以对表达式和比较结果。实际的编程语言，包括任意的非终结的表达式，这就使得程序员不能以这样的方式来判定一个表达式。

**练习 2.1** 证明定理2.3(使用形式证明，代替使用图）。

**练习 2.2** 证明定理2.5。
****
注释：<br>
<a name="1">[1]</a> 这里的声明值的是"存在一个L使得*M &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L*,且*N &rightarrow;&rightarrow;<sub>**r**</sub> L*"这个声明。
****